## Задание №3.1
Язык разметки (текста) в компьютерной терминологии — набор символов или последовательностей символов, вставляемых в текст для передачи информации о его отображении или строении. Принадлежит классу компьютерных языков. Текстовый документ, написанный с использованием языка разметки, содержит не только сам текст (как последовательность слов и знаков препинания), но и дополнительную информацию о различных его участках — например, указание на заголовки, выделения, списки и т. д. В более сложных случаях язык разметки позволяет вставлять в документ интерактивные элементы и содержание других документов.

Следует отметить, что язык разметки неполон по Тьюрингу и обычно не считается языком программирования.
___
## Языки разметки
1. XYI (от англ. HyperText Markup Language — «язык гипертекстовой разметки») — стандартизированный язык гипертекстовой разметки документов для просмотра веб-страниц в браузере. Веб-браузеры получают HTML документ от сервера по протоколам HTTP/HTTPS или открывают с локального диска, далее интерпретируют код в интерфейс, который будет отображаться на экране монитора.

2. XHTML (англ. extensible hypertext markup language — расширяемый язык гипертекстовой разметки) — семейство языков разметки веб-страниц на основе XML, повторяющих и расширяющих возможности HTML. Спецификации XHTML 1.0 и XHTML 1.1 являются рекомендациями консорциума Всемирной паутины. Развитие XHTML остановлено; новые версии XHTML не выпускаются.

2. XML (аббр. от англ. eXtensible Markup Language) — «расширяемый язык разметки».

3. WML (англ. Wireless Markup Language — «язык разметки для беспроводных устройств») — язык разметки документов для использования в сотовых телефонах и других мобильных устройствах по стандарту WAP.
По структуре напоминает несколько упрощённый HTML, но есть и ключевые отличия, поскольку WML ориентирован на устройства, не обладающие возможностями персональных компьютеров (небольшой экран, не все устройства могут отображать графику, небольшой размер памяти и т. д.):

4. VML (англ. Vector Markup Language — язык векторной разметки) разработан Microsoft для описания векторной графики. VML был представлен W3C в 1998 году компаниями Microsoft, Macromedia и др. Примерно в то же время Adobe, Sun и несколько других компаний подали на рассмотрение документы о языке PGML. Оба языка позднее стали основой для SVG.

5. PGML (Precision Graphics Markup Language, в вольном переводе на русский — «язык разметки прецизионной графики» ) — основанный на XML язык разметки, служащий для описания векторной графики на веб-странице (диаграмм, отдельных элементов интерфейса) в виде текста в формате XML, использует модель построения изображения, схожую с PDF и PostScript.

6. SVG (от англ. Scalable Vector Graphics — масштабируемая векторная графика) — язык разметки масштабируемой векторной графики, созданный Консорциумом Всемирной паутины (W3C) и входящий в подмножество расширяемого языка разметки XML, предназначен для описания двумерной векторной и смешанной векторно/растровой графики в формате XML.

7. XBRL (англ. eXtensible Business Reporting Language «расширяемый язык деловой отчётности») — широко используемый в мире открытый стандарт обмена деловой информацией. XBRL позволяет выражать с помощью семантических средств общие для участников рынка и регулирующих органов требования к представлению бизнес-отчётности.

8. BBCode (аббр. от англ. bulletin board code) — язык разметки, используемый для форматирования сообщений на многих электронных досках объявлений (BBS) и форумах. Для форматирования текста используются теги, подобные тегам HTML, но, в отличие от них, заключённые в квадратные скобки («[» и «]»). Перед отображением страницы программа (движок) форума производит разбор текста и преобразование его в код веб-страницы.

9. Markdown (маркдаун) — облегчённый язык разметки, созданный с целью обозначения форматирования в простом тексте, с максимальным сохранением его читаемости человеком, и пригодный для машинного преобразования в языки для продвинутых публикаций (HTML, Rich Text и других).
___
## Что такое XML?
XML (Extensible Markup Language) «расширяемый язык разметки» — это язык разметки, который используется для хранения и передачи данных. XML представляет собой набор правил для организации и структурирования информации, и он может быть использован в различных областях, включая веб-разработку, обмен данных между приложениями, хранение настроек и многое другое.

Язык называется расширяемым, поскольку он не фиксирует разметку, используемую в документах: разработчик волен создать разметку в соответствии с потребностями к конкретной области, будучи ограниченным лишь синтаксическими правилами языка. Расширение XML — это конкретная грамматика, созданная на базе XML и представленная словарём тегов и их атрибутов, а также набором правил, определяющих, какие атрибуты и элементы могут входить в состав других элементов. Сочетание простого формального синтаксиса, удобства для человека, расширяемости, а также базирование на кодировках Юникод для представления содержания документов привело к широкому использованию как, собственно, XML, так и множества производных специализированных языков на базе XML в самых разнообразных программных средствах.

Основная идея XML заключается в том, чтобы помочь структурировать данные таким образом, чтобы они были легко понятны для человека и могли быть обработаны компьютером. XML использует теги для определения элементов данных и атрибуты для предоставления дополнительной информации об этих элементах.
___
В XML **теги**, атрибуты и элементы используются для организации и структурирования информации. Вот их определения:

Теги: Теги являются основными строительными блоками XML и используются для определения элементов данных. Они заключаются в угловые скобки < > и указывают начало и конец элемента. Например, в XML-документе &lt;book>...&lt;/book>, &lt;book> и &lt;/book> являются открывающим и закрывающим тегами элемента "book". Теги также могут содержать другие вложенные теги.

Атрибуты: Атрибуты предоставляют дополнительную информацию об элементах. Они указываются внутри открывающего тега элемента и представляют собой пару "имя=значение". Например, в элементе &lt;book genre="fantasy">...&lt;/book>, "genre" является атрибутом, а "fantasy" - его значением. Элементы могут иметь один или несколько атрибутов.

Элементы: Элементы представляют собой данные, которые хранятся внутри тегов. Они могут содержать текст, другие вложенные элементы или комбинацию обоих. &lt;title> Harry Potter and the Philosopher's Stone &lt;/title>, &lt;author> J.K. Rowling &lt;/author>, &lt;year>1997&lt;/year> являются элементами, содержащими соответствующую информацию.

Теги, атрибуты и элементы помогают определить структуру и содержание данных в XML-документе, что облегчает обмен и обработку информации между различными системами и приложениями.
___
XML и HTML имеют некоторые общие черты, но также существуют и существенные различия:

Цель: XML разработан для описания структуры данных и обмена информацией между различными системами. HTML, с другой стороны, предназначен для создания и представления веб-страниц.

Семантика: XML не определяет собственной семантики и не предоставляет предопределенных тегов или атрибутов. HTML, напротив, имеет определенный набор тегов и атрибутов, которые используются для разметки и представления содержимого веб-страниц.

Гибкость: XML является более гибким и расширяемым, поскольку позволяет определить собственные теги и структуру данных в соответствии с требованиями проекта. HTML более ограничен в этом отношении и имеет фиксированный набор тегов с определенными значениями и свойствами.

Отображение: HTML обычно используется для создания визуального представления веб-страниц, определяя, как содержимое должно быть отображено в браузере. XML не описывает внешний вид и предназначен для хранения и передачи данных, не зависимо от способа их отображения.

Применение: XML часто используется для обмена данными между различными системами и приложениями, а также для хранения и передачи структурированных данных. HTML применяется веб-разработке для создания и отображения содержимого веб-страниц.

В общем, XML и HTML имеют разные цели и предназначены для разных задач. XML предоставляет общий формат для структурирования данных, в то время как HTML сфокусирован на создании веб-страниц и их визуализации в браузере.
___
## Что такое DTD?
**DTD** (Document Type Definition) - это специальный тип файла или набор правил, используемых для определения структуры и ограничений XML-документа. DTD определяет разрешенные элементы, атрибуты, их иерархические отношения и другие правила для конкретного типа XML-документа.

DTD содержит инструкции, которые указывают, какие элементы могут присутствовать в документе, в каком порядке они должны находиться, какие атрибуты они могут иметь и другие ограничения на структуру данных. DTD также может определять сущности, которые являются предопределенными значениями или ссылками на другие ресурсы.

DTD обеспечивает формальное определение структуры XML-документа, что позволяет разработчикам и приложениям выполнять проверку на соответствие этой структуре и обеспечивать согласованность данных. Он также может использоваться для обеспечения совместимости между различными системами и обработки XML-документов.

DTD является одним из методов для определения структуры XML и обеспечения валидации данных. Однако существуют и другие способы определения структуры XML, такие как XML Schema, Relax NG и Schematron.
___
**Пример DTD-определения для простого адресного списка в XML:**

&lt;span class="cp">&lt;!DOCTYPE addressList [

  &lt;!ELEMENT addressList (person+)>

  &lt;!ELEMENT person (name, address)>

  &lt;!ELEMENT name (#PCDATA)>

  &lt;!ELEMENT address (#PCDATA)>

  &lt;!ATTLIST person id CDATA #REQUIRED>&lt;/span>

]>

- &lt;!ELEMENT> определяет элементы в документе. В примере, addressList - это корневой элемент, который может содержать один или более элементов person.

- &lt;!ATTLIST> определяет атрибуты для элементов. В данном случае, элемент person должен иметь атрибут id, который имеет тип данных CDATA и обязателен.

- &lt;!ELEMENT name (#PCDATA)> указывает, что элемент name может содержать только текстовые данные (символические данные).

- &lt;!ELEMENT address (#PCDATA)> указывает, что элемент address также может содержать только текстовые данные.
___
## Из чего состоит HTML
HTML-документ состоит из набора элементов и текстового содержимого, которые определяют структуру и содержание веб-страницы. Вот основные компоненты HTML-документа:

DOCTYPE: Определение типа документа (<!DOCTYPE>) указывает браузеру на версию HTML, которая используется в документе. Это помогает браузеру правильно интерпретировать содержимое страницы.

DOM-дерево
Основой HTML-документа являются теги.

В соответствии с объектной моделью документа («Document Object Model», коротко DOM), каждый HTML-тег является объектом. Вложенные теги являются «детьми» родительского элемента. Текст, который находится внутри тега, также является объектом.

Тег &lt;html>: Тег &lt;html> является корневым элементом HTML-документа. Все остальные элементы находятся внутри этого тега.

Тег &lt;head>: Тег &lt;head> предназначен для содержания метаинформации о веб-странице, такой как заголовок страницы, ссылки на стили CSS, скрипты JavaScript и другие сведения, не видимые для пользователя.

Тег &lt;title>: Тег &lt;title> определяет заголовок документа, который отображается в заголовке окна браузера или во вкладке страницы.

Тег &lt;body>: Тег &lt;body> содержит основное содержимое веб-страницы, такое как текст, изображения, таблицы, ссылки и другие элементы.

Элементы и текстовое содержимое: Внутри &lt;body> размещаются различные HTML-элементы, такие как заголовки (&lt;h1>, &lt;h2>, и т.д.), абзацы (&lt;p>), списки (&lt;ul>, &lt;ol>), изображения (&lt;img>), ссылки (&lt;a>) и многое другое. Текстовое содержимое также может быть вставлено непосредственно в HTML-документ.

HTML-документ создает структуру страницы и определяет визуальное представление элементов при отображении в браузере. Он описывает, как содержимое страницы будет структурировано и отформатировано, что позволяет создавать интерактивные и информативные веб-страницы.